\newpage 
\section{Zabbix agent}

W ramach niniejszej pracy opracowano nową wersję agenta dla systemu monitorowania Zabbix. Program powinien spełniać założenia zawarte w rozdziale 2.4, zachowując przy tym integrację z serwerem Zabbixa.

\subsection{Funkcje programu}

Podstawową funkcją agenta jest zbieranie w sposób ciągły danych diagnostycznych z systemu operacyjnego, a następnie przekazywanie ich do centralnego serwera. Dane obejmują zarówno wartości otrzymane z liczników wydajności systemu Windows, jak i informacje o uruchomionych w systemie procesach. Program zawiera mechanizm zabezpieczający przed utratą danych w przypadku braku komunikacji pomiędzy agentem a serwerem -- posługuje się lokalną bazą danych, która buforuje wartości przed ich przesłaniem do serwera. 

Znaczną modyfikacją w porównaniu do natywnego agenta jest wstępna analiza danych wykonywana w czasie rzeczywistym. Pozwala ona na znaczne ograniczenie ilości danych w przypadku, gdy wartości są zbliżone do siebie. Wówczas zastępowane są one jedną wartością.

Inną istotną różnicą jest integracja programu z Monitorem Wydajności. W momencie, gdy agent wykryje anomalię w przetwarzanych wartościach któregoś z parametrów, uruchamiana jest analiza Monitora. Jej wyniki przedstawione w postaci raportów przekazywane są również do serwera Zabbixa.

Nowego agenta cechuje również wysoki stopień konfigurowalności programu. Użytkownik ma możliwość wyboru monitorowanych parametrów oraz zmiany informacji dotyczących monitorowanej stacji oraz bazy danych. Rejestracja i konfiguracja analizowanej stacji odbywa się zatem w całości po jej stronie -- nie są wymagane żadne działania na serwerze. Dzięki temu, że agenta zrealizowano jako usługę systemu Windows, działa on niezależnie od faktu zalogowania użytkownika.


\subsection{Architektura}
Opracowany agent ma budowę modularną. Przedstawiona została ona na Rys. 3, natomiast poniżej opisano zadania poszczególnych modułów programu:

\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
\begin{itemize}
\item Moduł danych (Data\_module) -- kluczowa część agenta odpowiedzialna za pobieranie danych diagnostycznych.
\item Moduł analizatora (Analyzer\_module) -- przeprowadza wstępną analizę danych.
\item Moduł przesyłania (Sender\_module) -- jest odpowiedzialny za przesłanie danych z lokalnej bazy danych do serwera Zabbixa.
\item Moduł bazodanowy (Database\_module) -- obejmuje wszystkie operacje na bazach lokalnej (SQLite) oraz zdalnej (MySQL). Umożliwia również rejestrację nowej stacji na serwerze Zabbixa.
\item Moduł procesów (Process\_module) -- cyklicznie pobiera z systemu listę obecnie uruchomionych procesów, a następnie porównuje ją z informacjami o wcześniejszych procesach i sprawdza, które z nich się zakończyły.
\item Moduł Monitora Wydajności (Perfmon\_module) -- po uzyskaniu informacji od modułu analizatora o wystąpieniu anomalii w danych, moduł ten uruchamia analizę Monitora Wydajności. Po zakończeniu działania przesyła wygenerowany raport na serwer Zabbixa.
\item Moduł konfiguratora (Configuration\_module) -- przechowuje parametry konfigurowalne programu, które wczytuje z pliku konfiguracyjnego, a następnie przekazuje do pozostałych modułów. Ponadto obserwuje plik konfiguracyjny w oczekiwaniu na zmiany wprowadzone przez użytkownika.
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
	\label{fig:02_agent_architecture}
	\centering \includegraphics[width=1\linewidth]{02_agent_architecture.png}
	\caption{Schemat działania agenta Zabbixa.}
\end{figure}

Moduły danych, analizatora oraz przesyłania działają w osobnych wątkach, co zapewnia równoległe gromadzenie danych oraz ich analizę. Wielowątkowość jest konieczna ze względu na fakt, że agent powinien nieprzerwanie gromadzić dane diagnostyczne, niedopuszczalne są zatem opóźnienia w jego działaniu -- mogłyby one powodować utratę danych. Każdy z wątków obsługuje zegar, który synchronizuje wykonywane przez nie operacje. Umożliwia to utrzymanie stałych zależności czasowych między modułami.
\newpage
Dobrano następujące  wartości interwałów zegarów:

\begin{itemize}
\item moduł danych - 100ms,
\item moduł analizatora - 10s,
\item moduł procesów - 1s,
\item moduł przesyłania - 30s.
\end{itemize}

Zależności czasowe między modułami ilustruje diagram przestawiony na Rys. 4. Najbardziej aktywnym modułem jest ten odpowiedzialny za gromadzenie danych, co wynika z założenia, że ma on pobierać je z częstotliwością większą niż natywny agent Zabbixa. Okres działania modułu analizatora dobrano eksperymentalnie -- nie może być on uruchamiany w dużych odstępach czasu, gdyż zwiększy to liczbę próbek w badanym okresie i wydłuży analizę. W przypadku informacji o procesach zdecydowano się na minimalny okres, dla którego moduł ten nie powoduje opóźnień w działaniu agenta. Wyniósł on 1 sekundę, co wiąże się z koniecznością porównania w tym czasie listy procesów aktualnych i zapisanych w bazie z każdym wywołaniem modułu. Przesyłanie danych do centralnej bazy jest z kolei mało obciążającym etapem ich przepływu, testowano więc tutaj dłuższe, kilkuminutowe odstępy. Wybrano jednak trzydziestosekundowy okres ze względu na łatwość oceny poprawności działania agenta.

\begin{figure}[!h]
	\label{fig:03_agent_timing_diagram}
	\centering \includegraphics[width=1\linewidth]{03_agent_timing_diagram.png}
	\caption{Diagram czasowy agenta Zabbixa.}
\end{figure}

Kluczową częścią programu jest moduł danych pozyskujący informacje z liczników wydajności. Przechowuje on aktualną listę liczników pobraną z modułu konfiguratora. Co 100 milisekund pobiera on wartość z każdego licznika oraz aktualny czas systemowy. Informacje te umieszcza w kolejce analizatora.

Process\_module pobiera listę obecnie uruchomionych w systemie procesów. Następnie porównuje ją z listą dotychczasowych procesów. Jeżeli na liście obecnych pojawiły się nowe elementy, wówczas dodawane są one do listy procesów dotychczasowych. Natomiast jeżeli brakuje w niej elementu, który znajduje się w dotychczasowych, oznacza to, że proces ten się zakończył. Jest wówczas umieszczany na liście procesów zakończonych, przeznaczonej do wysłania do centralnej bazy danych.

Moduł analizatora po pobraniu danych z kolejki przeprowadza wstępną analizę danych. Weryfikuje wszystkie otrzymane wartości każdego z parametrów sprawdzając, czy w żadnym z nich nie wystąpiła anomalia. Za anomalię uznawane jest każde przekroczenie pewnego ustalonego progu alarmowego. Jeżeli tak się stało, wówczas analizowany odczyt staje się szczegółowym, tzn. zostaje w całości zapisany do lokalnej bazy danych. W przeciwnym przypadku z wartości obliczana jest średnia i to ona zostanie wstawiona do bazy -- jest to zatem odczyt mniej szczegółowy, ogólny.

Za przesłanie danych z lokalnej bazy danych do serwera Zabbixa odpowiedzialny jest moduł przesyłania. Wykorzystuje do tego celu biblioteki platformy .Net: SQLite Core oraz MySQL. Pierwszym krokiem tej operacji jest pobranie danych z lokalnej bazy SQLite i zapisanie ich w tymczasowych kontenerach w pamięci programu. Następnie przesyłane są one przy wykorzystaniu mechanizmu \texttt{TransactionScope}, który zapewnia integralność wykonywanej operacji -- przesłane bezpośrednio do bazy danych instancji serwera Zabbix zostaną albo wszystkie dane, albo żadne. Zawarty w bloku transakcyjnym jest również ostatni etap, czyli usuwanie danych z bazy lokalnej, aby zapobiegać ich duplikowaniu.

Database\_module obsługuje komunikację z dwoma bazami danych wykorzystanych w programie. Pierwsza z nich jest bazą lokalną opartą na bibliotece SQLite. Z założenia ma być ona bazą niewielką, przechowuje zatem jedynie informacje o zgromadzonych danych: ich wartościach oraz znacznikach czasowych. Drugą wykorzystywaną bazą jest oryginalna baza danych serwera Zabbix oparta na MySQL. Została ona dostosowana do potrzeb nowego agenta poprzez dodanie tabeli przechowującej informacje o procesach. Tabela danych liczbowych została pozostawiona bez zmian. Operacje na bazie tej są również wykonywane podczas rejestracji nowej stacji w systemie. Konieczna jest wówczas modyfikacja tabel \textit{hosts} oraz \textit{items} (monitorowanych urządzeń i ich parametrów), co zastępuje funkcję dodawania stacji z poziomu serwera Zabbixa.

Istotną cechą agenta jest jego integracja z Monitorem Wydajności. Wykorzystywane są tutaj Zestawy modułów zbierających dane. Użytkownik musi zdefiniować taki moduł określając, jakie informacje o systemie mają być zawarte w raporcie. Perfmon\_module po otrzymaniu informacji od analizatora o wystąpieniu przekroczenia progu uruchamia wybrany Zestaw modułów. Następnie wchodzi w stan obserwacji katalogu, w którym zostanie wygenerowany raport Monitora. Funkcja ta została zaimplementowana przy użyciu klasy \texttt{FileSystemWatcher} z platformy .Net. Jeżeli moduł zaobserwuje utworzenie pliku z raportem, wówczas przesyła go do folderu współdzielonego skonfigurowanego na serwerze Zabbixa.

\begin{figure}[!h]
	\label{fig:04_agent_sequence_diagram}
	\centering \includegraphics[width=1\linewidth]{04_agent_sequence_diagram.png}
	\caption{Diagram sekwencji agenta Zabbixa.}
\end{figure}

Użytkownik konfiguruje agenta za pomocą niezależnej aplikacji Agent Configuration Application. Podaje tam wartości częstotliwości zegarów poszczególnych wątków, informacje dotyczące monitorowanej stacji (nazwa oraz szablon) i bazy danych Zabbixa, a także ścieżek pliku .log oraz raportów Monitora Wydajności. Ponadto ma on dużą dowolność w doborze liczników wydajności -- może dodać lub usunąć z agenta dowolne liczniki, z wyjątkiem tych określonych w szablonie. Konfiguruje również progi alarmowe i monitorowane instancje dla każdego z nich. Cała konfiguracja agenta zapisywana jest w formacie XML. Zmiany w pliku konfiguracyjnym są obserwowane przez moduł konfiguratora, również wykorzystując \texttt{FileSystemWatcher}. Po wykryciu zmiany nowe wartości parametrów przekazywane są do pozostałych modułów za pomocą zaimplementowanego mechanizmu zdarzeń.

Na Rys. 5 przedstawiono diagram sekwencji agenta ilustrujący interakcje pomiędzy modułami. Podstawową zależnością jest komunikacja modułu danych i analizatora w postaci funkcji \texttt{analyze\_data}. Dane po wstępnej analizie są następnie przekazywane do modułu bazodanowego, który umieszcza je w lokalnej bazie. W momencie rozpoczęcia działania modułu przesyłania wysyła on zapytanie do bazy SQLite o dane -- zarówno z liczników wydajności, jak i te dotyczące procesów. Na koniec Sender\_module przesyła je do Database\_module, gdzie zostaną ostatecznie skierowane poza stację, do serwera Zabbixa. Moduł Monitora Wydajności jest uruchamiany przez Data\_module wówczas, gdy analizator zwróci informację o wystąpieniu anomalii.


\subsection{Model danych}

Do podstawowych danych przetwarzanych przez agenta należą wartości liczników wydajności oraz procesy. Zarówno lokalna, jak i zdalna baza danych zawiera tabele przechowujące te informacje. Tabela danych z liczników jest identyczna w obu bazach i składa się z następujących atrybutów:

\begin{itemize}
\item \texttt{itemid} -- identyfikator parametru. Kiedy nowe urządzenie zostaje dodane do bazy danych Zabbixa, jego parametry umieszczane są w odpowiedniej tabeli automatycznie, na podstawie wybranego szablonu. Każdemu z nowo dodanych parametrów nadawany jest unikalny identyfikator.
\item \texttt{value} -- wartość danej próbki. Jest ona najpierw odczytywana z licznika wydajności za pomocą funkcji \texttt{NextValue}, która zwraca wartość wyliczoną z dwóch wartości surowych pobranych w pewnym odstępie czasowym. Następnie po przeprowadzeniu analizy agenta może ona albo się nie zmienić (odczyt szczegółowy), albo zostać uśredniona (odczyt ogólny). Wszystkie wartości traktowane są jako jeden typ danych -- liczby zmiennoprzecinkowe.
\item \texttt{timestamp} -- znacznik czasowy. Jego wartość jest równa czasowi uniksowemu pobranemu w momencie odczytu wartości licznika. Ma on postać liczby sekund, jakie upłynęły od początku 1970 roku czasu uniwersalnego.
\item\texttt{ns} -- znacznik czasowy nanosekund. Zapewnia dokładność czasową większą niż jednej sekundy.
\end{itemize}

Tabela ta jest zawarta w bazie danych serwera Zabbixa pod nazwą \textit{history}. W odróżnieniu od niej tabela procesów musiała zostać utworzona w bazie ze względu na fakt, że Zabbix nie zbiera danych o procesach uruchomionych na stacjach. Nowa tabela zawiera następujące atrybuty:
\begin{itemize}
\item \texttt{id} -- identyfikator procesu w systemie.
\item \texttt{name} -- nazwa procesu.
\item \texttt{timestamp\_start} -- znacznik czasowy rozpoczęcia się procesu.
\item \texttt{ns\_start} -- znacznik czasowy nanosekund rozpoczęcia się procesu.
\item \texttt{timestamp\_finish} -- znacznik czasowy zakończenia procesu.
\item \texttt{ns\_finish} -- znacznik czasowy nanosekund zakończenia procesu.
\end{itemize}

\subsection{Proces tworzenia oprogramowania}
\subsubsection{Wersja 1.1: Podstawowe moduły }

Pierwsza wersja agenta zawierała jedynie podstawowe funkcje i od oryginalnego oprogramowania pod względem funkcji odróżniała ją jedynie wyższa częstotliwość próbkowania. Jej architektura obejmowała zatem moduły danych, analizatora, przesyłania oraz moduł bazodanowy.

Pierwsza wersja agenta wykorzystywała mechanizm dostarczany przez serwer Zabbixa -- \textit{Zabbix sender}. Sender jest programem zewnętrznym instalowanym na monitorowanej stacji, którego istotą działania jest przesyłanie danych do serwera Zabbixa. Warto tutaj podkreślić różnicę pomiędzy senderem a agentem: sender nie zbiera samodzielnie danych, a jest jedynie narzędziem do ich przesyłania. Ponadto komunikacja jest tutaj jednostronna. Serwer przyjmuje w niej bierną funkcję i nie odsyła do sendera żadnych informacji. Komunikacja pomiędzy natywnym agentem a serwerem jest natomiast znacznie bardziej skomplikowana.

Sender przesyła dane w formacie JSON o następującej strukturze:
\begin{lstlisting}
{
    request = "sender data",
    data = new[]
	{
	    new
	    {
		host = "hostname",
		key = "parameter_key",
		value = 1
	    }
	}
});
\end{lstlisting}
W powyższej strukturze definiowane są parametry:


\begin{itemize}
\item \textit{host} – unikalna nazwa monitorowanej stacji ustawiona w konfiguracji serwera Zabbixa, 
\item \textit{key} – unikalny klucz monitorowanego parametru, 
\item \textit{value} – wartość monitorowanego parametru. 
\end{itemize}

Pierwsze testy agenta obejmowały weryfikację poprawności przesyłania danych z częstotliwościami 1 sekundy oraz 100 milisekund. W pierwszym przypadku zakończyły się one wynikiem pozytywnym -- wykorzystany Zabbix sender pomyślnie przesyłał dane do serwera. Znaczącym problemem okazało się jednak ograniczenie formatu JSON, które nie pozwalało na przesłanie informacji dotyczących czasu pobrania wartości parametru. W bazie danych Zabbixa w kolumnach \texttt{timestamp} oraz \texttt{ns} ustawiana była wartość czasu otrzymania danej przez serwer. O ile rozwiązanie to sprawdziłoby się w przypadku programu wysyłającego dane natychmiastowo po ich pobraniu, o tyle w przypadku agenta analizującego dane (a zatem działającego z opóźnieniem) \texttt{timestamp} dopasowany do danej byłby nieprawidłowy. 

Pierwsze próby rozwiązania problemu obejmowały synchronizację wysyłania wartości za pomocą zegarów, jednak wystarczyły niewielkie opóźnienia w działaniu programu, by wystąpiły błędy synchronizacji. Działanie tej implementacji było obarczone sporadycznymi błędami przy częstotliwości zbierania danych równej 1 sekundzie. Przy 100 milisekundach opóźnienie znacznie zwiększało się, uniemożliwiając prawidłową pracę programu.

\subsubsection{Wersja 2.1: Przesyłanie danych między bazami}

W związku z problemami synchronizacji zdecydowano się na zmianę implementacji modułu przesyłania. Nowa implementacja opierała się na przesyłaniu danych bezpośrednio między bazami danych: SQLite na monitorowanej stacji a MySQL na serwerze. Do tego celu wykorzystano klasę języka C\# \texttt{MySqlConnection} pozwalającą na nawiązanie połączenia pod warunkiem dostarczenia danych autoryzacyjnych. 

Wersja ta umożliwiała już zatem okresowe zbieranie danych z liczników wydajności oraz zachowanie ich realnych znaczników czasowych w postaci pól \texttt{timestamp} oraz \texttt{ns}. Praca programu możliwa była już przy okresie 100 milisekund. Na tym etapie wprowadzono również mechanizm transakcji podczas operacji na bazach danych.

\subsubsection{Wersja 2.2: Przetwarzanie procesów}

Wersja 2.2 dodaje do programu moduł procesów (Process\_module). Początkowa koncepcja zakładała, że co 10 sekund będzie on pobierał z systemu listę uruchomionych procesów i przesyłał ją w całości na serwer Zabbixa wraz ze znacznikiem czasowym. Rozwiązanie takie nie było optymalne ze względu na duży rozmiar listy przechowującej procesy. Niska wydajność takiego wariantu wynika również z ich często niewielkiej zmienności. Wiele procesów systemowych uruchomionych jest przez cały czas działania systemu operacyjnego, co powoduje nieopłacalność zbierania informacji o nich co 10 sekund.

\subsubsection{Wersja 2.3: Perfmon\_module}
Problemy te zostały poprawione w następnej wersji agenta. Strukturę Proces rozbudowano o pola  \texttt{timestamp\_start},  \texttt{ns\_start},  \texttt{timestamp\_finish} oraz \texttt{ns\_finish}, dzięki czemu w bazie danych rejestrowane są jedynie zmiany stanu procesów: ich uruchomienie bądź zakończenie.

Wersja ta wprowadziła również moduł Monitora Wydajności. Jego działanie polegało wówczas na uruchomieniu analizy Monitora po wykryciu przekroczenia progu, a następnie odczekaniu przez program czasu równego czasie analizy i przesłaniu raportu do serwera. Podejście to okazało się błędne ze względu na nieokreślony czas tworzenia raportu przez Monitor Wydajności -- zależy on od liczby parametrów wybranych do analizy, jej czasu oraz obecnego obciążenia systemu. W związku z tym w agencie musiał zostać zaimplementowany mechanizm oczekiwania na wygenerowanie raportu przez Monitor.

Wersja ta przesyłała raport do serwera za pomocą protokołu SSH wykorzystując program PSCP. Sposób polegający na użyciu zewnętrznego programu okazał się jednak wrażliwy na różnice w uprawnieniach użytkowników uruchamiających agenta. 

\subsubsection{Wersja 3.1: Konfigurator agenta}

W kolejnej wersji zmieniono sposób przesyłania raportów przez Perfmon\_module. Zdecydowano się na utworzenie katalogu współdzielonego na serwerze Zabbixa przy użyciu oprogramowania Samba []. Raport jest na niego kopiowany za pomocą klasy \texttt{File}. Rozwiązanie to ogranicza liczbę zewnętrznych programów wykorzystywanych przez agenta, a zatem zwiększa niezawodność programu.

Wersja ta wprowadza również moduł konfiguratora zawierający wszystkie parametry edytowalne przez użytkownika.  Zaimplementowano również program Agent Configuration Application pozwalający na wygodne ich zmiany w aplikacji okienkowej.


